高麗國新雕大藏挍正別錄卷第二十一　密

沙門　守其等奉　勑挍勘

弥沙塞五分戒本之餘

若比丘為破和合僧勤方便諸比丘語彼比丘汝莫為破和合僧勤方便當與僧和合僧和合故歡喜無諍一心一學如水乳合共弘師教安樂行如是諫堅持不捨應第二第三諫第二第三諫捨是事善若不捨者僧伽婆尸沙。

若比丘助破和合僧若二若三若眾多語諸比丘言是比丘所說是知說非不知說說法不說非法說律不說非律皆是我等心所忍樂諸比丘語彼比丘汝莫作是語是比丘所說是知說非不知說說法不說非法說律不說非律皆是我等心所忍樂何以故是比丘非知說不說法不說律汝莫樂助破和合僧當樂助和合僧僧和合故歡喜無諍一心一學如水乳合共弘師教安樂行如是諫堅持不捨應第二第三諫第二第三諫捨是事善不捨者僧伽婆尸沙。

若比丘惡性難共語與諸比丘同學經戒數數犯罪諸比丘如法如律諫其所犯荅言大德汝莫語我若好若惡我亦不以好惡語汝諸比丘復語言汝莫作自我不可共語汝當為諸比丘說如法諸比丘亦當為汝說如法如是展轉相教轉相出罪成如來眾如是諫堅持不捨應第二第三諫第二第三諫捨是事善不捨者僧伽婆尸沙。

若比丘依聚落住行惡行汙他家行惡行皆見聞知汙他家亦見聞知諸比丘語彼比丘汝行惡行汙他家行惡行皆見聞知汙他家亦見聞知汝出去不應此中住彼比丘言諸大德隨愛恚癡畏何以故有如是等同罪比丘有駈者有不駈者諸比丘復語言汝莫作是語諸大德隨愛恚癡畏有如是等同罪比丘有駈者有不駈者汝行惡行汙他家行惡行皆見聞知汙他家亦見聞知汝捨是隨愛恚癡畏語汝出去不應此中住如是諫堅持不捨應第二第三諫第二第三諫捨是事善不捨者僧伽婆尸沙。

諸大德已說十三僧伽婆尸沙法九初罪四乃至三諫若比丘犯一一戒知故覆藏隨幾時應與波利婆沙行波利婆沙已六夜行摩那埵次到阿浮呵那如法作已應二十僧中出罪若少一人不滿二十是比丘不得出罪諸比丘應如法呵是法應尒今問諸大德是中清淨不(第二第三亦如是說)。

諸大德是中清淨嘿然故是事如是持。

諸大德是二不定法半月半月戒經中說。

若比丘共一女人獨屏處可婬處坐可信優婆夷見於三法中一一法說若波羅夷若僧伽婆尸沙若波逸提若比丘言如優婆夷所說應三法中隨所說治是初不定法。

若比丘共一女人獨露處坐說麤惡婬欲語可信優婆夷見於二法中一一法說若僧伽婆尸沙若波逸提若比丘言如優婆夷所說應二法中隨所說治是二不定法。

諸大德已說二不定法今問諸大德是中清淨不(第二第三亦如是說)。

諸大德是中清淨默然故是事如是持。

諸大德是三十尼薩耆波逸提法半月半月戒經中說。

若比丘三衣竟捨迦絺那衣已長衣乃至十日若過尼薩耆波逸提。

若比丘三衣竟捨迦絺那衣已三衣中離一一衣宿過一夜除僧羯磨尼薩耆波逸提。

若比丘三衣竟捨迦絺那衣已得非時衣若須應受速作受持若足者善若不足望更有得處令具足成乃至一月若過尼薩耆波逸提。

若比丘從非親里比丘尼取衣除貿易尼薩耆波逸提。

若比丘使非親里比丘尼浣故衣若染若打尼薩耆波逸提。

若比丘從非親里居士居士婦乞衣除因緣尼薩耆波逸提因緣者奪衣失衣燒衣漂衣衣壞是名因緣。

若比丘奪衣失衣燒衣漂衣衣壞從非親里居士居士婦乞衣若居士居士婦欲多與衣是比丘應受二衣若過是受尼薩耆波逸提。

若比丘非親里居士居士婦共議當以如是衣直作衣與某甲比丘是比丘先不自恣請便徃問居士居士婦言汝為我以如是衣直作衣不荅言如是便言善哉居士居士婦可作如是衣與我為好故尼薩耆波逸提。

若非親里居士居士婦共議我當各以如是衣直作衣與某甲比丘是比丘先不自恣請便徃問居士居士婦言汝各為我以如是衣直作衣不荅言如是便言善哉居士居士婦可合作一衣與我為好故尼薩耆波逸提若王若大臣婆羅門居士為比丘故遣使送衣直使到比丘所言大德彼王大臣送此衣直大德受之是比丘言我不應受衣直若得淨衣當手受持使言大德有執事人不比丘即指示處使便到執事所語言某王大臣送此衣直與某甲比丘汝為受作取便與之使既與已還比丘所白言大德所示執事人我已與竟大德須衣便可徃取是比丘二返三返到執事所語言我須衣我須衣若得者善若不得四返五返六返到執事前嘿然立若得者善若過求得者尼薩耆波逸提若不得衣隨使來處若自往若遣信語言汝為某甲比丘送衣直是比丘竟不得汝還自索莫使失是事應尒。

若比丘自行乞縷雇織師織作衣尼薩耆波逸提。

若居士居士婦為比丘使織師織作衣是比丘先不自恣請便到織師所作是言汝知不此衣為我作汝好為我織令極緻廣當別相報後若與一食若一食直得者尼薩耆波逸提。

若比丘與比丘衣後瞋不喜若自奪若使人奪作是語還我衣不與汝尼薩耆波逸提。

若比丘知檀越欲與僧物迴以入己尼薩耆波逸提。

若比丘病得服四種含消藥酥油蜜石蜜一受乃至七日若過尼薩耆波逸提。

若比丘住阿鍊若處安居三月未滿八月若處有恐怖聽寄一一衣著界內白衣家若有因緣出界離此衣宿乃至六夜若過尼薩耆波逸提。

若比丘春餘一月應求雨浴衣餘半月應持若未至一月求先半月持尼薩耆波逸提。

若比丘前後安居十日未至自恣得急施衣若須應受乃至衣時若過尼薩耆波逸提。

若比丘鉢未滿五綴更乞新鉢為好故尼薩耆波逸提是鉢應僧中捨僧應取眾中最下鉢與之語言汝受是鉢乃至破是法應尒。

若比丘長鉢乃至十日若過尼薩耆波逸提。

若比丘新憍[賒-示+未]耶作臥具尼薩耆波逸提。

若比丘純黑羺羊毛作新臥具尼薩耆波逸提。

若比丘作新臥具應用二分純黑羺羊毛第三分白第四分下若過是作尼薩耆波逸提。

若比丘作新臥具應六年畜未滿六年若捨若不捨更作新臥具除僧羯磨尼薩耆波逸提。

若比丘純黑羺羊毛作新尼師壇應用故尼師壇一修伽陀搩手壞好色若不壞尼薩耆波逸提。

若比丘得羊毛須持有所至若自持乃至三由旬若過尼薩耆波逸提。

若比丘使非親里比丘尼浣染擘羺羊毛尼薩耆波逸提。

若比丘種種販賣求利尼薩耆波逸提。

若比丘以金銀及錢種種賣買尼薩耆波逸提。

若比丘自捉金銀及錢若使人捉若發心受尼薩耆波逸提。

諸大德已說三十尼薩耆波逸提法今問諸大德是中清淨不(第二第三亦如是說)。

諸大德是中清淨嘿然故是事如是持。

諸大德是九十一波逸提法半月半月戒經中說。

若比丘故妄語波逸提。

若比丘毀呰比丘波逸提。

若比丘兩舌闘亂比丘波逸提。

若比丘為女人說法過五六語除有別知善惡語男子波逸提。

若比丘知僧如法断事竟還發起波逸提。

若比丘教未受具戒人經並誦者波逸提。

若比丘與未受具戒人宿過三夜波逸提。

若比丘向未受具戒人自說得過人法言我如是知如是見實者波逸提。

若比丘知他比丘麁罪向未受具戒人說除僧羯磨波逸提。

若比丘作是語何用是雜碎戒為說是戒時令人憂惱作如是毀呰戒者波逸提。

若比丘自伐鬼村若使人伐波逸提。

若比丘故不隨問荅波逸提。

若比丘誣說僧所差人波逸提。

若比丘於露地自敷僧臥具若使人敷若他敷若坐若臥去時不自舉不教人舉不囑舉若見僧臥具敷在露地而不舉者波逸提。

若比丘於僧房內自敷僧臥具若使人敷若他敷若坐若臥去時不自舉不教人舉不囑舉波逸提。

若比丘瞋不喜於僧房中自牽比丘出若使人牽作是語出去滅去莫此中住波逸提。

若比丘知他先敷臥具後來強自敷若使人敷作是念若不樂者自當出去波逸提。

若比丘僧重閣上尖脚繩牀木牀用力坐臥波逸提。

若比丘作大房舍從平地壘留牎戶處極令堅牢再三重覆若過波逸提。

若比丘知水有蟲若取澆泥若飲食諸用波逸提。

若比丘僧不差教誡比丘尼波逸提。

若比丘僧差教誡比丘尼至日沒波逸提。

若比丘僧不差為教誡故入比丘尼住處除病因緣波逸提。

若比丘作是語諸比丘為供養利故教誡比丘尼波逸提。

若比丘與比丘尼式叉摩那沙彌尼獨屏處坐波逸提。

若比丘與非親里比丘尼衣除貿易波逸提。

若比丘與非親里比丘尼作衣波逸提。

若比丘與比丘尼先期共道行從此聚落到彼聚落除因緣波逸提因緣者若多伴有疑畏處是名因緣。

若比丘與比丘尼先期共舩行若上水若下水除直渡波逸提。

若比丘知比丘尼讚歎因緣得食食除檀越先發心作波逸提。

若比丘數數食除因緣波逸提因緣者病時衣時施衣時是名因緣。

若比丘受別請眾食波逸提除因緣因緣者病時衣時施衣時作衣時行路時舩上行時大會時沙門會時是名因緣。

若比丘無病施一食處過一食波逸提。

若比丘到白衣家自恣多與飲食若餅若麨若不住其家食須二三鉢應受出外與餘比丘共食若無病過是受及不與餘比丘共食波逸提。

若比丘食竟不作殘食法波逸提。

若比丘知他比丘食竟不作殘食法強勸令食欲使犯罪波逸提。

若比丘不受食著口中除嘗食楊枝及水波逸提。

若比丘非時食波逸提。

若比丘食殘宿食波逸提。

若比丘自手與外道裸形若男若女食波逸提。

若諸家中有如是美食乳酪酥油魚肉若比丘無病為己索得食者波逸提。

若比丘食家中與女人坐波逸提。

若比丘與女人獨屏處坐波逸提。

若比丘與女人獨露處坐波逸提。

若比丘觀軍發行波逸提。

若比丘有因緣到軍中乃至二三宿若過波逸提。

若比丘有因緣到軍中二三宿觀軍陣合戰波逸提。

若比丘作是語如我解佛所說障道法不能障道諸比丘語彼比丘汝莫作是語莫謗佛莫誣佛佛說障道法實能障道汝捨是惡邪見如是諫堅持不捨應第二第三諫捨是事善不捨者波逸提。

若比丘知彼比丘不如法悔不捨惡邪見共坐共語共宿共事波逸提。

若沙彌作是語如我解佛所說受五欲不能障道諸比丘語是沙彌汝莫作是語莫謗佛莫誣佛佛說五欲障道實能障道汝沙彌捨是惡邪見如是教堅持不捨應第二第三教第二第三教捨是事善若不捨諸比丘應語是沙彌汝出去從今莫言佛是我師莫在比丘後行如餘沙彌得共比丘二宿汝亦無是事癡人出去滅去莫此中住若比丘知如法[打-丁+(實-毌+尸)]沙彌畜使共住共語波逸提。

若比丘故奪畜生命波逸提。

若比丘故令比丘生疑悔作是念令彼比丘乃至少時惱波逸提。

若比丘僧断事時不與欲起去波逸提。

若比丘擊攊比丘波逸提。

若比丘水中戲波逸提。

若比丘與女人同室宿波逸提。

若比丘飲酒波逸提。

若比丘輕師及戒波逸提。

若比丘自掘地若使人掘言掘者波逸提。

若比丘共諍已嘿聽作是念諸比丘所說我憶持波逸提。

若比丘知不滿二十歲與受具足戒波逸提是人不得戒諸比丘亦可呵是法應尒。

若比丘受四月自恣請藥若過是受除更請自送請長請波逸提。

若比丘數數犯罪諸比丘如法諫作是語我不學是戒當問餘比丘持法持律者波逸提比丘欲求解應問持法持律者是法應尒。

若比丘說戒時作是語我今始知是法半月布薩戒經中說諸比丘知是比丘已再三說戒中生是比丘不以不知故得脫隨所犯罪如法治應呵其不知所作不善說戒時不一心聽不著心中波逸提。

若比丘王未出未藏寶若入過後宮門限波逸提。

若比丘與賊期共道行從此聚落到彼聚落波逸提。

若比丘與女人期共道行從此聚落到彼聚落波逸提。

若比丘無病為炙故自然火若使人然波逸提。

若比丘若寶若寶等物若自取若教人取除僧坊內及宿處波逸提若僧坊內及宿處取寶等物後有主索應還是事應尒。

若比丘半月內浴除因緣波逸提因緣者病時作時行時風雨時熱時是名因緣。

若比丘瞋故打比丘波逸提。

若比丘瞋故以手擬比丘波逸提。

若比丘故恐怖比丘波逸提。

若比丘知比丘犯麤罪覆藏過一宿波逸提。

若比丘以無根僧伽婆尸沙謗比丘波逸提。

若比丘語彼比丘共到諸家與汝多羙飲食既到不與作是言汝出去共汝若坐若語不樂我獨坐獨語樂欲令彼惱波逸提。

若比丘新得衣應三種色作幟若青若黑若木蘭若不以三色作幟波逸提。

若比丘為戲笑故藏比丘若衣若鉢坐具針筒如是一一生活具若使人藏波逸提。

若比丘僧断事時如法與欲竟後更呵波逸提。

若比丘作是語諸比丘隨知識迴僧物與波逸提。

若比丘與比丘比丘尼式叉摩那沙彌沙彌尼淨施衣還奪波逸提。

若比丘受他請食前食後食行詣餘家不近白餘比丘除因緣波逸提因緣者衣時是名因緣。

若比丘非時入聚落不近白善比丘除因緣波逸提因緣者難時是名因緣。

若比丘以兜羅貯坐臥具波逸提。

若比丘自作坐臥繩牀木牀足應高修伽陀八指除入梐若過波逸提。

若比丘用骨牙角作針筒波逸提。

若比丘作尼師壇應如量作長二修伽陀搩手廣一搩手半若續方一搩手若過波逸提。

若比丘作覆瘡衣應如量作長四修伽陀搩手廣二搩手若過波逸提。

若比丘作雨浴衣應如量作長五修伽陀搩手廣二搩手半若過波逸提。

若比丘作修伽陀衣量衣若過波逸提修伽陀衣量者長九修伽陀搩手廣六搩手是名修伽陀衣量。

若比丘知壇越欲與僧物迴與餘人波逸提。

諸大德已說九十一波逸提法今問諸大德是中清淨不(第二第三亦如是說)。

諸大德是中清淨嘿然故是事如是持。

諸大德是四波羅提提舍尼法半月半月戒經中說。

若比丘無病在街巷中從非親里比丘尼自手受食是比丘應向諸比丘悔過我墮可呵法今向諸大德悔過是名悔過法。

若比丘白衣家請食有比丘尼教益食人與是比丘飯與是比丘羹諸比丘應語是比丘尼姉妹小却待諸比丘食竟若眾中乃至無一人語者是諸比丘應向諸比丘悔過我墮可呵法今向諸大德悔過是名悔過法。

有諸學家僧作學家羯磨若比丘無病先不受請於是學家自手受食是比丘應向諸比丘悔過我墮可呵法今向諸大德悔過是名悔過法。

若比丘住阿鍊若處有疑恐怖先不伺視在僧坊內自手受食不出外受是比丘應向諸比丘悔過我墮可呵法今向諸大德悔過是名悔過法。

諸大德已說四波羅提提舍尼法今問諸大德是中清淨不(第二第三亦如是說)。

諸大德是中清淨嘿然故是事如是持。

諸大德是眾學法半月半月戒經中說。

不高著內衣應當學。

不下著內衣應當學。

不㕘差著內衣應當學。

不如多羅葉著內衣應當學。

不如象鼻著內衣應當學。

不如圓㮈著內衣應當學。

不細襵著內衣應當學。

不高披衣應當學。

不下披衣應當學。

不㕘差披衣應當學。

好覆身入白衣舍應當學。

好覆身入白衣舍坐應當學。

不反抄衣著右肩上入白衣舍應當學。

不反抄衣著右肩上白衣舍坐應當學。

不反抄衣著左肩上入白衣舍應當學。

不反抄衣著左肩上白衣舍坐應當學。

不左右反抄衣著兩肩上入白衣舍應當學。

不左右反抄衣著兩肩上入白衣舍坐應當學。

不搖身入白衣舍應當學。

不搖身白衣舍坐應當學。

不搖頭入白衣舍應當學。

不搖頭白衣舍坐應當學。

不搖肩入白衣舍應當學。

不搖肩白衣舍坐應當學。

不携手入白衣舍應當學。

不携手白衣舍坐應當學。

不隱人入白衣舍應當學。

不隱人白衣舍坐應當學。

不叉腰入白衣舍應當學。

不叉腰白衣舍坐應當學。

不拄頰入白衣舍應當學。

不拄頰白衣舍坐應當學。

不掉臂入白衣舍應當學。

不掉臂白衣舍坐應當學。

不高視入白衣舍應當學。

不高視白衣舍坐應當學。

不左右顧視入白衣舍應當學。

不左右顧視白衣舍坐應當學。

不蹲行入白衣舍應當學。

不蹲行白衣舍坐應當學。

不企行入白衣舍應當學。

不企行白衣舍坐應當學。

不覆頭入白衣舍應當學。

不覆頭白衣舍坐應當學。

不戲笑入白衣舍應當學。

不戲笑白衣舍坐應當學。

不高聲入白衣舍應當學。

不高聲白衣舍坐應當學。

庠序入白衣舍應當學。

庠序白衣舍坐應當學。

一心受食應當學。

不溢鉢受食應當學。

羹飯俱食應當學。

不於鉢中處處食應當學。

不刳中央食應當學。

不曲指抆鉢食應當學。

不齅食食應當學。

諦視鉢食應當學。

不棄飯食應當學。

不以食手捉淨飯器應當學。

不吸食食應當學。

不嚼食作聲食應當學。

不舐取食應當學。

不滿手食應當學。

不大張口食應當學。

飯未至不大張口待應當學。

不縮鼻食應當學。

不含食語應當學。

不脹頰食應當學。

不齧半食應當學。

不舒臂取食應當學。

不振手食應當學。

不吐舌食應當學。

不全吞食應當學。

不摶飯遙擲口中應當學。

不以鉢中有食水灑白衣屋內應當學。

不以飯覆羹更望得應當學。

不嫌呵食應當學。

不為己索益食應當學。

不嫌心視比坐鉢應當學。

不立大小便除病應當學。

不大小便淨水中除病應當學。

不大小便生草菜上除病應當學。

人著屐不應為說法除病應當學。

不為著革屣人說法除病應當學。

人現胷不應為說法除病應當學。

人坐比丘立不應為說法除病應當學。

人在高坐比丘在下不應為說法除病應當學。

人臥比丘坐不應為說法除病應當學。

人在前比丘在後不應為說法除病應當學。

人在道中比丘在道外不應為說法除病應當學。

不為覆頭人說法除病應當學。

不為反抄衣人說法除病應當學。

不為左右反抄衣人說法除病應當學。

不為持蓋覆身人說法除病應當學。

不為騎乘人說法除病應當學。

不為拄杖人說法除病應當學。

不為捉刀人說法除病應當學。

不為捉弓箭人說法除病應當學。

樹過人不得上除大因緣應當學。

諸大德已說眾學法今問諸大德是中清淨不(第二第三亦如是說)。

諸大德是中清淨嘿然故是事如是持。

諸大德是七滅諍法半月半月戒經中說。

應與現前比尼與現前比尼。

應與憶念比尼與憶念比尼。

應與不癡比尼與不癡比尼。

應與本言與本言治。

應與自言與自言治。

應與多人語與多人語。

應與草布地與草布地。

諸大德已說七滅諍法今問諸大德是中清淨不(第二第三亦如是說)。

諸大德是中清淨嘿然故是事如是持。

諸大德已說戒經序已說四波羅夷法已說十三僧伽婆尸沙法已說二不定法已說三十尼薩耆波逸提法已說九十一波逸提法已說四波羅提提舍尼法已說眾學法已說七滅諍法是法入佛戒經中半月半月波羅提木叉中說及餘隨道戒法是中諸大德一心和合歡喜不諍如水乳合安樂行應當學。

比婆尸如來應正遍知為寂靜僧略說波羅提木叉。

忍辱第一道　涅盤佛稱最　出家惱他人

不名為沙門

尸棄如來應正遍知為寂靜僧略說波羅提木叉。

譬如明眼人　能避險惡道　世有聡明人

能遠離諸惡

比葉婆如來應正遍知為寂靜僧略說波羅提木叉。

不惱不說過　如戒所說行　飯食知節量

常樂在閑處　心寂樂精進　是名諸佛教

拘留孫如來應正遍知為寂靜僧略說波羅提木叉。

譬如蜂採花　不壞色與香　但取其味去

比丘入聚落　不破壞他事　不觀作不作

但自觀身行　諦視善不善

拘那含牟尼如來應正遍知為寂靜僧略說波羅提木叉。

欲得好心莫放逸　聖人善法當勤學

若有知寂一心人　尒乃無復憂愁患

迦葉如來應正遍知為寂靜僧略說波羅提木叉。

一切惡莫作　當具足善法　自淨其志意

是則諸佛教

釋迦牟尼如來應正遍知為寂靜僧略說波羅提木叉。

護身為善哉　能護口亦善　護意為善哉

護一切亦善　比丘護一切　便得離眾苦

比丘守口意　身不犯眾惡　是三業道淨

得聖所得道

若人打罵不還報　於嫌恨人心不恨

於瞋人中心常靜　見人為惡自不作

七佛為世尊　能救護世閒　所可說戒經

我已廣說竟　諸佛及弟子　恭敬是戒經

恭敬戒經已　各各相恭敬　慙愧得具足

能得無為道

諸大德已說波羅提木叉竟僧一心得布薩(五分戒本竟)。

高麗國新雕大藏挍正別錄卷第二十一　(二十六張)

丁未歲高麗國大藏都監奉敕雕造

高麗國新雕大藏挍正別錄卷第二十二　密

沙門　守其等奉　勑挍勘

隨凾　摩訶僧祇比丘尼戒本　東晉法顯共覺賢　譯

按此戒者宋本與國本多同丹本與二本大異今對同譯本律尼部及比丘同戒撿之丹本乃正其國宋二本亦非異譯但文句多涉四分之言故有異耳未詳厥由今取丹本對律挍正入藏而眾學初有十三戒丹本所無者今勘諸律及五部戒本㸦有一二或並無者既未詳故不忍刪去并取入之直注其下云。

外凾　沙彌尼離戒文　(失譯附東晉錄)

按此戒名國本宋本及開元錄皆云沙彌尼離戒文丹本即云沙彌尼雜戒文今撿正文諸本皆非何則按此譯之離字與他譯之尼字但梵音楚夏耳曾不是沙彌尼之離戒文亦不是沙彌尼之雜戒文並乖正文故今可直云沙彌離戒文方乃正耳然三本皆無不敢擅改直書其意以待雅正君子焉。

傳凾　四分比丘尼羯磨一卷(丹本云宋求那跋摩譯　宋本但云女人出家事)

按此羯磨一卷宋本與國本則同丹本將二本獨異何耶今撿丹本與懷素所集文義大同又其起盡有倫敘可觀知是跋摩所譯正本故取之入藏彼國宋二本甚是錯乱凡尼出家始終之例初求出家次受十戒學法二歲受具足戒久後方乞畜眾羯磨度人受戒乃其序也二本於受六法請和尚文重用沙彌請十戒文此一乱也以乞畜眾文繫乎受大戒前二乱也凡尼受戒先於尼僧中受後至大僧而受二本即云二部僧聽不分先後三乱也其學戒六法中四分即以非時食與飲酒為第五六而二本乃以摩觸八事為五為六四乱也首題既云尼羯磨二本即有比丘度沙彌法沙彌受十戒法大僧受具戒法等五乱也開元錄云宋求那跋摩譯二本但云女人出家法六乱也故知二本是乃後代無稽之人臆度乱鈔耳不可依用今故遆之。

四分比丘尼羯磨法

宋罽賓三藏求那跋摩譯

結界法第一

(其諸結界羯磨作法與上大僧同唯稱尼大姉為異)。

受戒法第二

比丘尼乞畜眾羯磨文

(若比丘尼欲度人者當徃比丘尼僧中偏露右肩脫革屣禮僧足已右膝著地合掌乞畜眾羯磨作如是白)。

大姉僧聽我比丘尼某甲今從僧乞度人授具足戒願僧聽我度人授具足戒(如是三說)。

與畜眾羯磨文

大姉僧聽此比丘尼某甲今從僧乞度人授人具足戒若僧時到僧忍聽僧今聽比丘尼某甲度人授人具足戒白如是。

大姉僧聽此比丘尼某甲今從僧乞度人授人具足戒僧今聽比丘尼某甲度人授人具足戒誰諸大姉忍僧聽比丘尼某甲度人授人具足戒者默然誰不忍者說。

僧已忍聽比丘尼某甲度人授人具足戒竟僧忍默然故是事如是持。

度沙彌尼文

(若欲在寺內剃髮者應白一切僧若不和合應房房語令知若和合應作白然後與剃髮應作如是白)。

大姉僧聽此某甲欲從某甲求剃髮若僧時到僧忍聽為某甲剃髮白如是(白已為剃髮欲在寺內出家者應白一切僧若不和合應房房語令知若和合應作白然後與出家應作如是白)。

大姉僧聽此某甲欲從某甲求出家若僧時到僧忍聽與某甲出家白如是(應作如是出家教出家者著袈裟已偏露右肩脫革屣右膝著地合掌教作如是白)我阿夷某甲歸依佛歸依法歸依僧我今隨佛出家和尚尼某甲如來無所著等正覺是我世尊(如是三說)我阿夷某甲歸依佛竟歸依法竟歸依僧竟我今隨佛出家竟和尚尼某甲如來無所著等正覺是我世尊(亦如是三說已應與受戒)。

盡形壽不得殺生是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

盡形壽不得盜是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

盡形壽不得婬是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

盡形壽不得妄語是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

盡形壽不得飲酒是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

盡形壽不得著花鬘香油塗身是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

盡形壽不得歌舞倡伎亦不觀聽是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

盡形壽不得高廣大牀上坐是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

盡形壽不得捉持生像金銀寶物是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

盡形壽不得非時食是沙彌尼戒能持不(荅言能)。

如是沙彌尼十戒盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

汝已受戒竟當供養三寶佛寶法寶僧寶當修三業坐禪誦經勸助眾事(聽童女十八者二歲學戒年滿二十二部僧中受大戒若年十歲曾出適者聽二歲學戒年滿十二與受大戒應如是與二歲學戒)。

式叉摩那受六法文

(沙彌尼應往比丘尼眾中偏露右肩脫革屣禮比丘尼僧足已右膝著地合掌白如是言)。

大姉僧聽我沙彌尼某甲今從僧乞二歲學戒和尚尼某甲願僧濟度我慈愍故(如是三說應將沙彌尼至離聞處著見處已眾中應差堪作羯磨者如上應作白言)。

大姉僧聽此某甲沙彌尼今從僧乞二歲學戒和尚尼某甲若僧時到僧忍聽僧今與某甲沙彌尼二歲學戒和尚尼某甲白如是。

大姉僧聽此某甲沙彌尼今從僧乞二歲學戒和尚尼某甲僧今與某甲沙彌尼二歲學戒和尚尼某甲誰諸大姉忍僧與某甲沙彌尼二歲學戒和尚尼某甲者默然誰不忍者說是初羯磨(如是三說)。

僧已忍與某甲沙彌尼二歲學戒和尚尼某甲竟僧忍默然故是事如是持(應如是與六法)。

某甲諦聽如來無所著等正覺說六法不得犯。

不得行婬欲法若式叉摩那行婬欲法非式叉摩那非釋種女與染汙心男子共身相摩觸鈌戒應更與受戒是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得偷盜乃至草葉若式叉摩那取人五錢若過五錢若自取教人取若自斫教人斫若自破教人破若燒若埋若壞色非式叉摩那非釋種女若取減五錢缺戒應更與受戒是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得故断眾生命乃至蟻子若式叉摩那故自手断人命求刀授與人教死勸死讚死若與非藥若墮胎厭禱呪術自作教人作者非式叉摩那非釋種女若断畜生不能變化者命缺戒應更與受戒是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得妄語乃至戲笑若式叉摩那不真實非己有自稱言得上人法言得禪得解脫得三昧正受得須陀洹果斯陀含果阿那含果阿羅漢果言天來龍鬼神來供養我此非式叉摩那非釋種女若於眾中故作妄語缺戒應更與戒是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得非時食若式叉摩那非時食犯戒應更與戒是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得飲酒若式叉摩那飲酒犯戒應更與受戒是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

式叉摩那於一切尼戒中應學除為比丘尼過食自受食食。

式叉摩那受大戒法

(若式叉摩那學戒已年滿二十若滿十二應與受大戒先至比丘尼僧中請和尚應如是言)。

大姉一心念我某甲求阿姨為和尚願阿姨為我作和尚我依阿姨故得受大戒(如是三說和尚尼應荅言尒應如是受持受戒人離聞處著見處應差教授師是中戒師應如是問言)。

此眾中誰能為某甲作教授師(若有者荅言我能尒時戒師即應作白)。

大姉僧聽此某甲從和尚尼某甲求受大戒若僧時到僧忍聽某甲為教授師白如是(教授師應往至受戒人所語言)。

此安陀會欝多羅僧僧伽梨此僧祇支覆肩衣此衣鉢是汝有不(荅言已有)。

善女人諦聽今是真誠時我今問汝有便言有無當言無汝不犯邊罪不汝不犯淨行比丘不汝不賊心受戒不汝不破內外道不汝非黃門不汝不殺父不汝不殺母不汝不殺真人阿羅漢不汝不破僧不汝不惡心出佛身血不汝非非人不汝非畜生不汝非二根不汝字何等和尚尼字誰年歲滿不衣鉢具足不父母夫主聽汝不汝不負債不汝非婢不汝是女人不女人有如是諸病癩白癩乾痟癲狂二根一道合道小大小便常漏涕唾常出汝有如是諸病不(荅言無者應語言)如我向問汝僧中亦當如是問如汝向者荅我僧中亦當如是荅(教授師問已應至僧中如常威儀至舒手及處立應作白)。

大姉僧聽此某甲從和尚尼某甲求受大戒若僧時到僧忍聽我已教授竟聽使來白如是(彼應語言來來已應與捉衣鉢教禮僧足已在戒師前䠒跪合掌作如是乞)。

大姉僧聽我某甲從和尚尼某甲求受大戒我某甲今從僧乞受大戒和尚尼某甲願僧濟度我慈愍故(如是三說是中戒師應作白)。

大姉僧聽此某甲從和尚尼某甲求受大戒此某甲今從僧乞受大戒和尚尼某甲若僧時到僧忍聽我問諸難事白如是。

汝諦聽今是真誠時我今問汝有當言有無當言無汝不犯邊罪不汝不犯淨行比丘不汝不賊心受戒不汝不破內外道不汝非黃門不汝不殺父不汝不殺母不汝不殺真人阿羅漢不汝不破僧不汝不惡心出佛身血不汝非非人不汝非畜生不汝不二根不汝字何等和尚尼字誰年歲滿不衣鉢具足不父母夫主聽汝不汝不負債不汝非婢不汝是女人不女人有如是諸病癩白癩乾痟癲狂二根二道合道小大小便常漏汝有如是諸病不(荅言無應作白)。

大姉僧聽此某甲從和尚尼某甲求受大戒此某甲今從僧乞受大戒和尚尼某甲某甲自說清淨無諸難事年滿二十衣鉢具足若僧時到僧忍聽僧今為某甲受大戒和尚尼某甲白如是。

大姉僧聽此某甲從和尚尼某甲求受大戒此某甲今從僧乞受大戒和尚尼某甲某甲自說清淨無諸難事年歲已滿衣鉢具足僧今為某甲受大戒和尚尼某甲誰諸大姉忍僧今為某甲受大戒和尚尼某甲者默然誰不忍者說是初羯磨(第二第三亦如是說)。

僧已忍與某甲受大戒竟和尚尼某甲僧忍默然故是事如是持。

尼往比丘僧中受大戒法

(彼受戒者與比丘尼僧俱至比丘僧中禮僧足已右膝著地合掌作如是言)。

大德僧聽我某甲從和尚尼某甲求受大戒我某甲今從僧乞受大戒和尚尼某甲願僧救濟我慈愍故(如是三說此中戒師應問諸難事作白)。

大德僧聽此某甲從和尚尼某甲求受大戒此某甲今從僧乞受大戒和尚尼某甲若僧時到僧忍聽我問諸難事白如是。

善女人諦聽今是真誠時實語時我今問汝有當言有無當言無汝不犯邊罪不汝不犯淨行比丘不汝不賊心受戒不汝不破內外道不汝非黃門不汝不殺父不汝不殺母不汝不殺真人阿羅漢不汝不破僧不汝不惡心出佛身血不汝非非人不汝非畜生不汝不二根不汝字何等和尚尼字誰年滿二十未衣鉢具足不父母夫主聽汝不汝不負債不汝非婢不汝是女人不女人有如是諸病癩白癩乾痟癲狂二根二道合道小大小便常漏涕唾常出汝有如是諸病不(荅言無者應問言)汝學戒未清淨不(荅言學戒清淨應問餘比丘尼)某甲學戒未清淨不(荅言已學戒清淨)。

大德僧聽此某甲從和尚尼某甲求受大戒此某甲今從僧乞受大戒和尚尼某甲某甲自說清淨無諸難事年歲已滿衣鉢具足已學戒清淨若僧時到僧忍聽僧今為某甲受大戒和尚尼某甲白如是。

大德僧聽此某甲從和尚尼某甲求受大戒此某甲今從僧乞受大戒和尚尼某甲某甲自說清淨無諸難事年歲已滿衣鉢具足已學戒清淨僧今為某甲受大戒和尚尼某甲誰諸長老忍僧為某甲受大戒和尚尼某甲者默然誰不忍者說是初羯磨(如是三說)。

僧已忍為某甲受大戒竟和尚尼某甲僧忍默然故是事如是持。

善女人諦聽如來無所著等正覺說八波羅夷法若比丘尼犯者非比丘尼非釋種女不得犯不淨行行婬欲法若比丘尼作不淨行行婬欲法乃至共畜生此非比丘尼非釋種女是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得偷盜乃至草葉若比丘尼盜人五錢若過五錢若自取教人取若自斫教人斫若自破教人破若燒若埋若壞色非比丘尼非釋種女是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得断眾生命乃至蟻子若比丘尼若自手断人命持刀授與人教死讚死勸死與人非藥墮胎厭禱呪術若作方便教人作方便彼非比丘尼非釋種女是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得妄語乃至戲笑若比丘尼不真實非己有自稱言得上人法得禪得解脫三昧正受得須陀洹果斯陀含果阿那含果阿羅漢果言天來龍來鬼神來供養我彼非比丘尼非釋種女是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得身相觸乃至共畜生若比丘尼有染汙心與染汙心男子身相觸腋已下膝已上若摩若逆摩若順摩若牽若推若舉若下若捉若急捺彼非比丘尼非釋種女是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不得犯八事乃至共畜生若比丘尼有染汙心與染汙心男子受捉手捉衣至屏處屏處立屏處語若共行若身相近若共期行犯此八事彼非比丘尼非釋種女是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

不應覆藏他罪乃至突吉羅惡說若比丘尼知比丘尼犯波羅夷不自舉亦不白僧不語人令知後於異時此比丘尼若休道若滅擯若作不共住若入外道後作如是言我先知此人如是如是彼非比丘尼非釋種女覆藏重罪故是中盡形壽不得犯能知不(荅言能)。

不得隨被舉比丘語乃至沙彌若比丘尼知比丘為僧所舉如法如毗尼如佛所教犯威儀未懺悔不作共住便隨順彼比丘彼比丘尼諫此比丘尼言大姉彼比丘為僧所舉如法如毗尼如佛所教犯威儀未懺悔不共住莫隨順彼比丘彼比丘尼諫此比丘尼時堅持不捨彼比丘尼應乃至三諫捨此事故乃至三諫捨者善若不捨者彼非比丘尼非釋種女犯隨舉是中盡形壽不得犯能持不(荅言能)。

善女人諦聽如來無所著等正覺說四依法比丘尼依此出家受大戒是比丘尼法依糞掃衣出家受大戒是比丘尼法是中盡形壽能持不(荅言能)。

若得長利若檀越施衣若得輕衣若得割截衣應受依乞食出家受大戒是比丘尼法是中盡形壽能持不(荅言能)。

若得長利僧差食若檀越送食月八日食十五日食月初日食眾僧常食檀越請食得受依樹下坐出家受大戒是比丘尼法是中盡形壽能持不(荅言能)。

若得長利若別房樓閣小房石室兩房一戶應受依腐爛藥出家受大戒是比丘尼法是中盡形壽能持不(荅言能)。

若得長利酥油生酥蜜石蜜應受。

汝已受戒竟白四羯磨如法成就得處所和尚如法阿闍梨如法二部僧具足滿當善受教法當勤供養佛法僧和尚阿闍梨一切如法教勑不得違逆當學問誦經勤求方便於佛法中得須陀洹果斯陀含果阿那含果阿羅漢果汝始發心出家功不唐捐果報不絕餘所未知者當問和尚阿闍梨(使受戒人在前而去)。

除罪法第三

尼懺僧殘罪法

(尼以女弱事須相假以肅其懷如若私己容惡則自壞彼犯在不輕故尼覆僧殘但增罪治半月行摩那埵無別覆藏調伏法故尼懺僧殘要在二部僧中作摩那埵羯磨大僧與尼二部各滿四人若作出罪羯磨大僧與尼二部各滿二十人不得減)。

乞摩那埵羯磨文

(比丘尼犯僧殘罪應一部僧中半月行摩那埵行摩那埵非應至二部僧中偏露右肩脫革屣禮僧足右膝著地合掌作如是乞)。

大德僧聽我比丘尼某甲犯某甲若干僧殘罪今從二部僧乞半月摩那埵願僧與我半月摩那埵慈愍故(如是三說)。

與摩那埵羯磨文

大德僧聽此比丘尼某甲犯某甲若干僧殘罪今從二部僧乞半月摩那埵若僧時到僧忍聽僧今與比丘尼某甲半月摩那埵白如是。

大德僧聽此比丘尼某甲犯某甲若干僧殘罪今從二部僧乞半月摩那埵僧今與比丘尼某甲半月摩那埵誰諸長老忍僧與比丘尼某甲半月摩那埵者默然誰不忍者說是初羯磨(如是三說)。

僧已忍與比丘尼某甲半月摩那埵竟僧忍默然故是事如是持(比丘尼行摩那埵法與上大僧同唯應二部僧中日日白應作如是白)。

大德僧聽我比丘尼某甲犯某甲若干僧殘罪已從二部僧乞半月摩那埵僧已與我半月摩那埵我比丘尼某甲已行若干日過餘有若干日在白大德僧令知我行摩那埵。

乞出罪羯磨文

(比丘尼半月行摩那埵竟應至二部僧中作如是乞)。

大德僧聽我比丘尼某甲犯某甲若干僧殘罪已從二部僧乞半月摩那埵僧已與我半月摩那埵我已於二部僧中行半月摩那埵竟今從僧乞出罪羯磨願僧與我出罪羯磨慈愍故(如是三說)。

與出罪羯磨文

大德僧聽此比丘尼某甲犯某甲若干僧殘罪已從二部僧乞半月摩那埵僧已與比丘尼某甲半月摩那埵此比丘尼某甲已於二部僧中行半月摩那埵竟今從僧乞出罪羯磨若僧時到僧忍聽僧今與比丘尼某甲出罪羯磨白如是。

大德僧聽此比丘尼某甲犯某甲若干僧殘罪已從二部僧乞半月摩那埵僧已與比丘尼某甲半月摩那埵此比丘尼某甲已於二部僧中行半月摩那埵竟今從僧乞出罪羯磨僧今與比丘尼某甲出罪羯磨誰諸長老忍僧今與比丘尼某甲出罪羯磨者默然誰不忍者說是初羯磨(如是三說)。

僧已忍與比丘尼某甲出罪羯磨竟僧忍默然故是事如是持。

說戒法第四

(其說戒法一與上大僧同)。

尼僧差請教授人羯磨文

(尼僧應半月半月至大僧請教誡故今須差此使為尼僧請教誡應如是差)。

大姉僧聽若僧時到僧忍聽僧今差比丘尼某甲為比丘尼僧故半月往比丘僧中求教授白如是。

大姉僧聽僧今差比丘尼某甲為比丘尼僧故半月往比丘僧中求教授誰諸大姉忍僧差比丘尼某甲為比丘尼僧故半月往比丘僧中求教授者默然誰不忍者說。

僧已忍差比丘尼某甲為比丘尼僧故半月往比丘僧中求教授竟僧忍默然故是事如是持(更差一人為伴往大僧中至舊住比丘所禮足曲身低頭合掌白如是言)。

大德一心念比丘尼僧某甲等和合禮比丘僧足求教授(如是三說受囑比丘說戒時應作如是白)。

比丘尼僧某甲眾和合禮大德僧足求教授(如是三說)比丘尼明日應問可否比丘教授師應期往比丘尼應期迎比丘期往不往者突吉羅比丘尼僧期迎而不迎者突吉羅若比丘尼聞教授師來當半由旬迎至寺內供給所須洗浴具羹粥飲食菓蓏以此供養若不者突吉羅若比丘僧盡病若眾不和合若眾不滿遣信往禮拜問訊若比丘尼僧盡病不和合眾不滿亦當遣信往禮拜問訊若不往者突吉羅。

安居法第五

(其安居法皆與大僧同)。

自恣法第六

尼僧差往大僧中受自恣人羯磨文

(比丘尼僧夏安居竟應往大僧中受自恣故今湏差此使為尼僧詣大僧中求受自恣應如是差)。

大姉僧聽若僧時到僧忍聽僧今差比丘尼某甲為比丘尼僧故往大僧中說三事自恣見聞疑白如是。

大姉僧聽僧今差比丘尼某甲為比丘尼僧故往大僧中說三事自恣見聞疑誰諸大姉忍僧差比丘尼某甲為比丘尼僧故往大僧中說三事自恣見聞疑者默然誰不忍者說。

僧已忍差比丘尼某甲為比丘尼僧故往大僧中說三事自恣竟僧忍默然故是事如是持。

往大僧中受自恣文

(差人為伴往大僧中禮僧足已曲身低頭合掌作如是說)。

比丘尼僧夏安居竟比丘僧夏安居竟比丘尼僧說三事自恣見聞疑大德慈愍故語我我若見罪當如法懺悔(如是三說)。

彼即比丘僧自恣日便自恣而皆疲極佛言不應尒若比丘僧十四日自恣比丘尼僧十五日自恣若大僧病若眾不和合若眾不滿比丘尼應遣信禮拜問訊不者突吉羅若比丘尼僧病若眾不和合若眾不滿比丘僧亦當遣信禮拜問訊不者突吉羅(其至大僧中受自恣人還共尼僧作自恣其自恣一與上大僧同)。

分衣法第七

(與上大僧同)。

衣食淨法第八

(尼無作餘食法除此已餘皆與大僧同)。

雜法第九

(尼無乞處分作房法自餘皆與上大僧同)。

高麗國新雕大藏挍正別錄卷第二十二　(二十一張)

高麗國新雕大藏挍正別錄卷第二十三　密

沙門　守其等奉　勑校勘

四分比丘尼羯磨之餘

內護匡救僧眾擯罰羯磨法

律藏所明僧之正法宗要有三故結集稱言是法是毗尼是佛所教。

法者謂五種遠離行何等五一者出離非世法二越度非受法三無欲非有欲四無結非有結五不親近生死非親近。

毗尼者謂五種出要行何等五一小欲非多欲二知足非無猒三易護非難護四易養非難養五智慧非愚癡佛所教者謂五種教誡行何等五一有罪行者制二無罪者聽三若制若聽法有缺減者如法舉之四數數違犯折伏與念五真實功德愛念稱歎故經云正法住正法滅謂之於此傳法之人亦有於三故聖誥稱言知法知律知摩夷知法者謂善持修多羅藏如阿難等知律者謂善持毗尼藏如優波離等知摩夷者謂善於訓導宰任玄綱如大迦葉等故凡欲暈蹤聖跡以隆道教継䡄後代不絕於時者非茲而誰。

五種入眾法何等五一應以慈心二應自卑下如拭塵巾三應善知坐起上下威儀四不雜說俗事為眾說法若請他說五若見僧中有不可事心不安忍應作默然。

五種如法默然何等五一見他非法而默然二不得伴而默然三犯重而默然四同住默然五在同住地默然五種非法默然何等五一如法羯磨而心不同默然在之二得同意伴亦默然任之三若見小罪而默然四為作別住而默然五在戒場上而默然五種棄法何等五一比丘犯罪餘比丘問汝犯罪見不荅言不見彼語言汝若見罪應懺悔二比丘犯罪餘比丘問汝犯罪見不荅言不見彼語言汝若見罪應僧中懺悔三比丘犯罪餘比丘問言汝犯罪見不荅言不見彼語言汝若見罪當於此僧中懺四比丘犯罪餘比丘問言汝犯罪見不荅言不見眾僧應捨棄語言汝不見罪隨所至處不聽汝布薩如惡馬難調合韁杙俱棄汝亦如是五比丘犯罪餘比丘問言汝犯罪見不荅言不見彼應僧中作不見舉羯磨。

五種作羯磨法何等五一見前二自言三不清淨四如法五和合。

斯謂知病知藥知對治善於廢興通塞存護之儀故致任持之功義顯於此。

三種調法謂呵責羯磨擯羯磨依止羯磨。

三種滅法謂罪處所多人語如草覆地。

三種不共住法謂三舉羯磨惡罵治滅擯羯磨。

呵責羯磨文

(先作舉作憶念與罪已然後作羯磨)。

大德僧聽此比丘某甲喜共闘諍共相罵詈口出刀劒互求長短彼自共闘諍已若復有餘比丘闘諍者即復往彼勸言汝等免力莫不如他汝等多聞智慧財富亦勝多有知識我等當為汝作伴儻令僧未有諍事而有諍事已有諍事而不除滅若僧時到僧忍聽為比丘某甲作呵責羯磨若後復更闘諍共相罵詈言眾僧當更增罪治白如是。

大德僧聽此比丘某甲喜共闘諍共相罵詈口出刀劒㸦求長短彼自共闘諍已若復有餘比丘闘諍者即復往彼勸彼言汝等免力莫不如他汝等智慧多聞財富亦勝多有知識我等當為汝作伴儻令僧未有諍事而有諍事已有諍事而不除滅僧為比丘某甲作呵責羯磨誰諸長老忍僧與比丘某甲作呵責羯磨若復更闘諍共相罵詈者眾僧當更增罪治忍者默然不忍者說是初羯磨(如是三說)。

僧已忍為比丘某甲作呵責羯磨竟僧忍默然故是事如是持(與羯磨已以奪三十五事令其折伏後若隨順改悔者僧應還與解羯磨)。

與罪處所羯磨文

(先作舉作憶念與罪已然後作羯磨)。

大德僧聽是比丘某甲無慙無愧多犯諸罪有見聞疑先自言犯後言不犯前後言語相違若僧時到僧忍聽僧今與比丘某甲罪處所羯磨白如是。

大德僧聽是比丘某甲無慙無愧多犯諸罪有見聞疑先自言犯後言不犯前後言語相違僧今與是比丘某甲罪處所羯磨誰諸長老忍僧今與比丘某甲罪處所羯磨者默然誰不忍者說是初羯磨(如是三說)。

僧已忍與比丘某甲罪處所羯磨竟僧忍默然故是事如是持(與羯磨已以三十五事令其折伏後若隨順改悔僧應還與解羯磨)。

與滅擯羯磨文

(先作舉作憶念與罪已然後作羯磨)。

大德僧聽是比丘某甲犯某甲波羅夷罪若僧時到僧忍聽僧今與比丘某甲波羅夷罪滅擯羯磨不得共住不得共事白如是。

大德僧聽是比丘某甲犯某甲波羅夷罪僧今與比丘某甲波羅夷罪滅擯羯磨不得共住不得共事誰諸長老忍僧與比丘某甲波羅夷罪滅擯羯磨不得共住不得共事者默然誰不忍者說是初羯磨(如是三說)。

僧已忍與比丘某甲波羅夷罪滅擯羯磨不得共住不得共事竟僧忍默然故是事如是持(此永擯無解法)。

此後三羯磨皆是治罰法但以過有輕重階之為三前呵責羯磨等是調伏法罪處所羯磨等是折伏法滅擯羯磨等是駈出法故經言應調伏者而調伏之應折伏者而折伏之應罰黜者而罰黜之若隨事而言羯磨非一備明律典寧容具集故各當其分唯標一羯磨示之恒式餘類准以可知(四分比丘尼羯磨竟)。

入凾　目連問戒律中五百輕重事一卷

按文國本有三百六十七問丹本同此則宋本只有二百二十問者脫之甚矣今取二本補之然亦不滿五百今疑譯本不足或恐題舉大數摽為三百而傳寫者錯三為五焉又為看宋藏者具錄其文于左。

若不償計(下國本丹本有十七張文)錢直犯重。

問若他人持食具寄屋中經宿有犯不荅不犯。

問續明油一升二升得著自房中不荅得。

問藥酒得著自房中不荅病得七日。

問都不用楊枝有犯不荅犯墮。

問未曉得楊枝不荅明星出後得用犯墮。

問中食後口得用楊枝不荅得用若不用純灰皂莢計都不用犯墮過中亦犯墮中後除藥一切草木有形之味不得入口犯墮。

問若無楊枝口得用一切餘木不荅盡得。

問貧乏得入市乞不荅中前得中後不得亦不得乞錢若欲乞錢當將一白衣沙弥亦得。

問人捉比丘賣得走不荅初時得經主不得。

問比丘戲得物作食請比丘得食不荅不得犯墮。

問比丘尼不精進可勸罷道不荅無此理。

問合藥施人而不知裁節服者死犯事不荅好心與無犯惡心與犯重。

問比丘或十臘五臘竟不誦戒犯何事荅若不誦或食人信施日日犯盜若先不知猶得懺悔。

問一切鬼神屋可寄宿不荅行路得宿有觸擾意住犯墮。

問比丘噉生肉犯何事荅犯墮。

問二男行欲不竟犯何事荅犯決断。

問二男欲口戲擬便止犯何事荅犯墮成者犯决断。

問牀席他人於上行欲其處可住不荅見處淨可住。

問已唱僧跋上坐未食下坐先食犯何事荅聞唱便食不犯。

問比丘不具六物犯何事荅不乞作犯捨墮若乞不能得不犯。

問比丘大寒得通衣臥不荅著衣得。

問比丘自稱貴姓及持戒強力乞得犯何事荅犯捨墮。

問姊妹有腫病或有痛處比丘手案此處可治犯何事荅若起心犯決断不起犯墮。

問妹姊無兒息語比丘教我方術比丘即教犯何事荅犯決断。

問寄比丘物與人竟不與犯何事荅自取不過犯重著故壞還計直輕重。

問聚落中都不著衣犯何事荅犯墮。

問比丘噪犯何事荅若聚落眾中一作犯墮三諫不休犯決断。

問聚落中持弓刀看犯何事荅先不知法無犯知突吉羅。

問比丘騎乘犯何事荅雄者一往犯過三諫不止犯決断雌者一載犯決断問聚落中比丘看白衣闘犯何事荅犯墮。

問比丘暫捉碁子弄　而戲犯何事荅犯墮。

問聚落中三歲小兒抱嗚口犯何事荅犯墮。

問聚落中合白衣相撲犯何事荅犯突吉羅。

問聚落中看白衣合畜生犯何事荅知非法故看犯墮不知不犯內起婬心口有染汙言犯決断。

問比丘食不足得囑未具戒者不荅得唯除婆羅門。

問山中曠野中見一無主噐物可取用不荅得用要湏語王若王家之人若語餘人得用不得持去犯捨墮。

問道人作醫得取物不荅若慈心治得作惡心不得無衣鉢前人與得取若有衣鉢前人強與為福事得取若人不與亦不得為福乞犯捨墮。

問食巾或少多將菜飯捉墮上要湏浣不荅不汙亦湏日浣若有沙弥白衣付之日從受不犯若已付著室中無苦若不付又不浣犯捨墮。

問比丘私房小小出不閉戶有犯不荅犯捨墮。

問比丘私房內拍手笑犯何事荅犯捨墮。

問比丘得躑過小水小坑不荅不得犯墮昔有一優婆塞請一比丘欲與作一領好衣比丘即隨去中道有一小水比丘便躑度此優婆塞便嫌心念我謂是好比丘欲與一領好衣而更趒躑溝坑我歸當與半領衣此是無著人即其人念前行見水復故躑過賢者復念我歸當與一張麤㲲前行見水復躑過賢者復念我歸當與一頓食無着復知其念前行見水便舉衣涉渡賢者問比丘何以不躑渡比丘言卿前與我一領衣已一躑過水正得半領復一躑正得一張麤㲲復一躑正得一頓食我今所不躑者恐復失食賢者乃知是得道人便向懺悔將歸大供養以此驗之知比丘不得躑過坑水。

問比丘走犯何事荅犯墮有急事不犯。

問有人出家之後還來盜本家物犯何事荅犯棄所以尒者初出家時一切盡捨非己物故。

問比丘本在俗時共父母兄弟藏物出家後家人盡死比丘還自來取物犯何事荅若自取犯棄若有所親白衣可語使取作福應分半與官所以尒者此物無主應屬官不得全取取犯重。

問師更受戒小弟子弟子得下臘下戒及在下行不若不下得為作禮不荅都無此理。

問比丘行他田地中或有苗或無苗有事不荅有苗犯墮急事不犯無苗盡得。

問大悔人已發露或五三日或有難眾僧分散罪得决不荅更求眾乃決。

問王者問比丘吉凶事比丘為說然後供養犯何事荅若得食犯墮得衣犯捨墮若說征伐得供養犯重。

問比丘有緣事俗田行得不荅得。

問比丘未滿五臘不依止犯何事荅不依止師若飲水食飯日日犯盜若先不知法猶得懺悔。

問若比丘或十臘不誦戒荅同上依止。

問比丘市賣自譽己物過價前人信貴買犯何事荅犯盜。

問比丘行逈路有食無人受云何得食荅正得舒一手下向一捉食便止過犯墮。

問比丘舩行水大不得下得水中便利不荅得。

問比丘書經竹木上誦訖拭去犯事不荅犯墮。

問未滿五臘得並入誦律不荅不得為可粗教誡而已若誦犯墮捨大戒不滅沙弥戒故是沙弥非荅非。

問比丘晝眠犯何事荅開戶不得犯墮。

問比丘得倚墮伏地不荅私戶得眾中不得犯墮。

問比丘舍內都不著三衣犯何事荅坐禪誦經不著犯墮。

問比丘行道著泥洹僧得繫脚不荅大寒得。

問比丘畜漆器犯何事荅漆木噐盡不得用用犯墮。

問比丘已食手或搪飲食汙手更得受食不荅得。

問比丘至上房中不坐輙坐犯何事荅犯墮。

問比丘旋塔或比丘尼優婆夷隨後旋有犯不荅若有優婆塞不犯。

問比丘生菜已淨有根得食不荅得。

問弟子遠行寄師物或師寄弟子過期不還或經年歲可取用不荅若去時無言不得用若知在是有主物若死是僧物。

問比丘教白衣不祭一切亡人為是理不荅非假使父母不食敬心供養亦得其福。

問眾中得共師並坐不荅不接得共盤食。

問比丘不寒三衣禮佛犯何事荅眾多突吉羅。

問比丘得手自合藥不荅被淨草得。

問比丘休道意已著俗服經時向其尊禮拜之禮然後還來投眾求服常位為應聽不荅若不捨戒者應聽。

問比丘知其父母兄弟破落屬人而不購贖有罪不荅若為行道不贖無罪。

問若人白僧稱言聖眾得然可不荅不得然可。

問若人持物施僧言施聖眾應受不荅若不言得分得取以眾通有俗故。

問行道過水使人負渡犯何事荅若不老病犯墮。

問眾僧家奴比丘得小小請使不荅小小取與得大事不得。

問比丘養爪甲長犯何事荅犯墮。

問上坐比丘未浴下坐於前浴有犯不荅犯墮。

問比丘噐中忽有異物或復弊故不知誰許可取用不復可棄不荅與僧不得私用。

問有一住處多去來僧所有遺亡或是新或是弊衣永無取用者可取不荅與眾僧眾僧停一月一歲後得用若後主來僧物償若是貴珎寶眾後不能償者勿用。

問比丘有知舊白衣來造已得語上坐維那持僧食與不荅僧先令得不令不得。

問比丘捨道還俗後更出家前師故是師非荅非是。

問臨壇諸師僧可呼言師不荅無此理不從受法者盡不得為師。

問一切師得呼為和上不稱為弟子不荅不得正可敬重如俗中之尊。

問三自歸事品第十四

問三自歸趣得人受復有不應受者不荅除五逆罪得。

問三自歸斯行何事荅身口意不行邪事及不隨邪見師。

問云何犯三歸荅好邪見隨外道師。

問若犯三自歸云何悔荅向本師悔若無本師向餘比丘亦得。

問若不能持得還不荅得。

問若還還云何荅向本師若一比丘言我從今日以後不復能歸佛法歸比丘僧如是三說若不滿三故成就三歸。

問或人受三自歸乃悔宿命惡逆為是理非荅無此理。

問三歸正得從一人受復得從三人各得受一歸不荅不得。

問受三歸法要終身復可得一年半年十日五日不荅隨意多少。

問若從師受一年半年自歸日滿後故是師非荅一從受法終身是師。

問三自歸得但受一二歸不荅不得。

問受三歸現前無師得逢從文受不荅不得。

問先受三歸犯不悔過得更受不荅不得要當悔若欲當受捨先所受若不捨更受者不得。

問五戒事品第十五

問不受三歸得受五戒不荅不得。

問若受三歸犯而不悔者得受五戒不荅不得。

問受五戒法可得但受五日十日一年二年不荅隨意多少。

問犯五戒不悔得更受不荅不捨不得更受不悔亦不得捨。

問五戒盡得悔不荅若殺人婬其所尊及比丘尼盜三尊財盡不得悔餘得悔。

問五戒若不能持得中還不荅得還若欲都還五戒者合三自歸還言從今日佛非我尊我非佛弟子如是至三法僧亦尒若還一二三四者但言我從今日不能復持某戒如是至三若不滿三戒猶成就。

問五戒可從五師各受一戒不荅得。

問既受五戒偏所重可但分還一二不荅得。

問五戒可但受一二三不荅得隨意多少。

問比丘犯重戒或犯酒戒得不荅得。

問頗有八戒白衣不荅無唯有八閞齋。

問十戒事品第十六

問不受五戒得受十戒不荅若先三自歸得以十戒中即有五戒亦不復受。

問犯五戒不悔得受十戒不荅不得若先不知悔已而受不悔不得。

問若師犯重戒從受十戒得不荅亦得。

問若犯重戒受十戒得不荅不得。

問沙弥犯十戒盡得悔不荅同上五戒。

問沙弥品第十七

問悔湏眾不荅不湏眾但向本師得了若現在無師向餘一比丘亦得。

問沙弥半月一說戒不荅無此理所以尒者以沙弥戒不函俗人然終已可說湏十五日一集。

問沙弥犯戒得還向沙弥悔不荅不得。

問沙弥得著俗服不荅不得。

問師有種種違法事沙弥得捨更求師不荅得。

問沙弥叛師以白衣師綜謵俗竟不捨戒或經年月還來投師故是沙弥非但悔過而已不湏更受戒耶荅故是沙弥但向師懺本不捨戒不得更受受亦不得戒。

問沙弥為賊所抄經歷年月或轉經主得逃不荅轉經主不得。

問沙弥犯禁師僧已擯謝得更出家不荅若不捨戒故是沙弥可懺而已。

問白衣時從沙弥受五戒然後出家受大戒本師故是沙弥得呼為師不荅得呼為師但不得為禮沙弥應作禮白衣時從尼受五戒然後出家亦尒。

問比丘貪資之物其罪甚重昔有一比丘貪著一銅鐃死後作餓鬼眾分物竟便來其身絕大黤黮如純黑雲諸比丘驚恠此是何物眾中有得道者言是死比丘貪著鐃故墮餓鬼中今故貪惜來欲索之諸比丘即以鐃還既得便捉舌舐放地而去諸比丘還取之而絕臭不可近復使人更鑄作器猶臭不可用以此驗之知貪為大患比丘貪著衣服乃有自焚之酷昔有一比丘喜作衣晝夜染著得病困篤自知當死便舉頭視衣內起毒想言我死後誰敢著我此服者不久便命終作化生虵還來纏衣眾舁死比丘出燒葬訖遣人往取衣物見虵緾衣延咽吐毒不敢近即還白眾具說所見諸比丘便共往看之都無敢近者有一比丘得道便入四等觀毒不中便往近之語言此本是汝衣今非汝有何以護之便即捨去不遠入一草毒火出然草還自燒身命終即入地獄火燒一日之中三過被燒皆由貪害。

歲坐竟懺悔文第十八

若僧聽多薩阿竭所受歲坐比丘應尒我從歲始至今歲竟六月中多所違失違失者戒事除二鼻貳事餘不除是世尊集和僧所教勑今我是思念共諸君發露陳說所違失事君各忍受我若九十日無世尊定無世尊智無世尊戒故多犯無世尊智無世尊戒故犯無世尊戒故犯無世尊智故多失教事無世尊定故多犯亂意或念欲法不行欲事或念盜法不行盜事或念殺法不行殺事或念欺法不行欺事或念僧伽婆尸沙法不行僧伽婆尸沙事。

此九十日中所犯事通威儀。

問白衣欲出家比丘即受更為請師故是師非荅非師若從受法者可為師若依隨者可為依止師。

問若有比丘不捨作沙弥即大道人而更受戒為僧不荅得。

問若不得戒前所受戒故在不荅在。

問後師是非荅非。

問多人受戒而并請一人為師可得十人五人一時受不荅無理。

問沙弥受大戒請一比丘為大戒師而此比丘不知羯磨及受戒法轉請一人與授以何者為師荅與戒者為師是無法非師授五戒比丘唯得授婆羅門於餘者尼授比丘不得問中閒事問者犯僧殘。

問一切所有王者不全施得不荅王者不嫌便得。

問見人行欲不呵犯事不荅前人可諫不諫犯墮若不可諫向一比丘好發露。

問比丘先犯事更受戒得共住不荅犯重不得更受戒决断悔過得更作不悔亦不得况得共住。

問有急事比丘持弓箭上舩可隨去不荅主犯重寄載犯捨墮。

問比丘官逼作非法犯何事荅不得作。

問二男共戲便止犯何事荅成犯決断。

問比丘盜聽二男行欲犯何事荅無欲心聽犯墮有欲心聽身不失犯不失突吉羅。

問比丘病不能得行乘車馬不荅雄者盡得雌者無想犯墮有想犯決断不知是雌無罪。

問比丘嫌經不好賣去更作好者犯何事荅賣經如賣父母罪同。

問二男角力犯何事荅犯墮。

問畜生行欲比丘驗令全別離犯何事荅犯墮。

問著小衣行留大衣得受人施不荅言得。

問比丘夏中得受僧物不荅若施僧物即應分不得亭。

問比丘有好知家結事委任之更異比丘從乞得物犯何事荅觀主人意惡不得犯捨墮知主意好得取。

問鳩雀於人舍內作窠比丘破或塞鼠孔犯何事荅鳩雀未有子得去有子不得鼠宂唯有一孔不得塞若有內外孔得塞內者。

問比丘得與師及同學得作書不荅在他方情通異國不得。

問人出家王法父母不聽為得戒不荅不得。

高麗國新雕大藏校正別錄卷第二十三　(二十三張)